【暴動罪審訊】作供談成長經歷 梁天琦：多次參與集會卻失望而回 自問怎樣做才會促使改變

【暴動罪審訊】作供談成長經歷 梁天琦：多次參與集會卻失望而回 自問怎樣做才會促使改變
立場報道2018/4/17 — 13:24

AAA
資料圖片：梁天琦，右圖圖片來源：朝雲 攝
資料圖片：梁天琦，右圖圖片來源：朝雲 攝

因涉 2016 年年初一旺角騷亂，前本土民主前線發言人梁天琦等五人被控暴動、煽惑暴動、非法集結等罪一案今日於高等法院續審，第一被告梁天琦今早出庭作供，在辯方提問下談及自己的成長經歷、政治啟蒙，以及參與雨傘運動、旺角騷亂的經過。

梁天琦形容，自己由中一開始在父母引導下開始關心政治，其後每年參與七一遊行，並為可參與其中、奉上一己力量而感到「榮幸」。及後他政治參與愈來愈多，包括為反對 2010 年高鐵撥款及 2011 年爭取普選而在立法會外集會，但均失望而回，只能「無能為力地望住議案在一片爭議聲照樣通過」，自此開始問自己，要怎樣做「政府先會聆聽人民的訴求」。

還柙將近三個月的梁天琦，今早在懲教署職員攜同離開犯人欄，走上法庭證人台，在辯方提問下，開始作供。梁天琦身穿深藍色西裝，以天主教儀式宣誓。是日法庭公眾席人頭湧湧，羅冠聰、梁國雄等均有到場旁聽。

廣告

辯方律師先問及梁天琦的成長背景。梁天琦稱，自己在 1991 年於武漢出生，現年26歲；一歲時和母親移居香港，其母親是武漢人，父親則是土生土長香港人。父親曾任職中學老師，任教中文、中史；母親在梁出生後則留在家中負責照顧其起居飲食，現時則為補習老師。梁天琦另有一妹，剛剛大學畢業。梁又指自己未婚。

梁天琦稱，雖然自己不是在香港出生，但這個地方塑造了他的價值觀，亦對這裡有深厚情感。

廣告

被問到關心政治的經過，梁天琦回憶 2003 年升中一，開始看電視及報紙，看到 71 遊行的畫面，當時雖不太了解來龍去脈，但父母都為此雀躍，並向他解說七一遊行的意義，自此他對香港時事開始關心。

梁父：示威不要走太前 槍打出頭鳥

梁天琦形容，升中後讀中國及世界歷史，逐漸了解香港開埠後發生什麼事，有時又會請教父母，談著談著，不時會談及香港政治，亦因而開始對香港政黨及其主要訴求、政治人物的背景，越來越熟悉。他又憶述，父母當時告訴他，參與遊行示威是好事，但不要走太前，父親說「槍打出頭鳥」，生於中國的母親則警告：「在中國從事政治是危險的事情。」

梁天琦作供指，2008 年即自己 17 歲那年，中五會考後第一次參與六四及七一集會。他形容，當時很想知道是什麼令成千上萬的香港人年復年地走上街頭；又指，參與集會後感受到香港人很熱切地想追求民主、保存歷史真相，對此覺得很感動；並看到很多素未謀面的人互相打氣、寒暄，清理地上的垃圾、傳單，覺得那些人是很特別的群體，是推動社會進步的一股力量。

梁天琦指當時覺得可以參與其中，成為一份子，感覺很榮幸。此後幾年，每年均繼續出席遊行，因為當時覺得，雖然一己力量很薄弱，但最少遊行加多一個，貢獻了一份力，他都會出去。

在辯方律師提問下，梁天琦又談及此後幾年令其政治看法更成熟的事件，例如 2008 年社民連躋身立法會，他指「沒有抗爭，哪有改變」等口號非常切合時弊，亦很有共鳴，令他成為了社會運動的一份子。

2009 年立法會審議高鐵撥款，梁天琦作供稱，因覺得要反對政府，和凌駕法律之上的行政權力，因此出席集會。梁天琦又指，2010年社會討論 2012 雙普選，因政府拖延落實，他亦有去參與立法會外集會，反對政府提出的方案。

被辯方問到以上政治參與有否帶來改變，梁天琦答「沒有」，又指兩次均失望而回，在立法會外無能為力地望著議案通過。梁天琦稱，當時開始問自己，到底要怎樣做，政府先會聆聽人民的訴求，怎樣做政府才會下放權力，怎樣自己先不會再無能為力。

五毛D wade, 我開咗個post先見到隔籬有個post
btw, 關你撚事

我

我開乜post都會自推㗎啦柒頭五毛D wade

死保皇狗打手關狗等你搵証明架
潛水有用架？
死廢物

泛民打手五毛狙擊手
無視泛民賣港事實
一味屈我五毛

重屈埋其他本土派user係我分身

死保皇狗打手
你現晒形啦